\chapter{Mjukvara}
\section{Mikrokod}
Projektet använder en mikrokodsassemblator skriven i Python. Syntaxen för
mikrokodsassemblerna påminner starkt om den syntax som används under kursens
föreläsningar. Se koden för assemblyinstruktionen \texttt{push} i figur
\ref{code:microcodeex} för ett exempel.

\paragraph{Avbrottshantering i mikrokod}
Vid ett hopp till början på mikrokodsprogrammet kommer hårdvaran hoppa till
avbrottshanteringsdelen av mikrokoden om ett avbrott har kommit in. Mikrokoden
kommer sedan att lägga upp \texttt{gr15}, \texttt{pc} och alla flaggor på
stacken. Sedan kommer interruptdatan flyttas till \texttt{gr15} och \texttt{pc}
sättas till rätt adress.

\begin{figure}
  \lstinputlisting[language=python]{microcode.txt}
  \caption{Exempel på mikrokodsassembler}
  \label{code:microcodeex}
\end{figure}

\section{Assembler}
All spel- och grafiklogik är skriven i assembler. Totalt går all assemblerkod in
på lite mindre än 2000 rader. Spelet är skrivet så att det är helt och hållet
interruptdrivet, med en huvudloop som inte gör någonting alls.

För att hålla ordning på spelets status används en del av minnet som globala
variabler, se \texttt{GameState.hs}. De olika interrupten kommunicerar genom
detta delade state.

\paragraph{PS/2 Interrupt}
Vid en PS/2 interrupt kommer datorn jämföra den nya knapptryckningen
med alla de knapptryckningar som har någon effekt på spelet, och
uppdatera spelets globala variabler med effekten av knapptryckningen.

När spelaren trycker på till exempel \texttt{F1} knappen på
tangentbordet kommer avbrottshanteraren för PS/2 jämföra
interruptdatan med alla kända knappdata. När den hittar rätt data
kommer den köra kod för att hantera knapptryckningen. I detta fall ska
den musik som spelas upp bytas ut. Pekaren till den ton som spelas upp
just nu byts ut till början på den nya låten, och avbrottsrutinen är
färdig.

\paragraph{Timer 1 Interrupt}
Detta avbrott är spelets ``spellogikloop''. För varje interrupt
flyttas spelet fram ett steg efter vad som finns i de globala
variablerna. Man kontrollerar om spelare ska dö, om någon har vunnit,
om det har blivit oavgjort och förflyttar spelarna. Även de globala
variablerna uppdateras med vad som har hänt.

\paragraph{Timer 2 Interrupt}
Detta avbrott ansvarar för spelets ljud. Vid varje interrupt skickas nya toner
till ljudenheternas kontrollenheter. Även tiden till nästa interrupt justeras
efter tonernas längd.

Alla tre röster använder sig av samma timers. Detta ger betydligt sämre
utnyttjande av programminnet, då storleken blir proportionell mot antalet toner,
istället för att långa toner kan lagras för sig. Man undviker dock de
timingproblem som skulle uppstå om man tillät ljudet att använda flera timers.

\section{Assemblatorn}
Projektets assemblerkod är skriven som ett domänspecifikt språk inbäddat i
Haskell. Projektets assemblerkod är alltså skriven i Haskell som ser ut som
assemblerkod. Koden genererar en rå intern datarepresentation av
assemblerkoden. Denna översätts sedan till en ``binärfil'', som sedan görs om
till en VHDL-fil av projektets byggscript.

Det domänspecifika språket som utgör både projektets assemblerspråk och
assemblator utgörs av en \emph{monad}. Detta ger oss tillgång till massvis med
syntaktiskt socker och ett stort standardbibliotek att använda som
makrospråk. Labels är implementerade som variabler som innehåller den adress som
kodraden under kommer genereras på. För att få tillgång till labels både framåt
och bakåt i koden är monaden en instans av \texttt{MonadFix}, vilket genom lat
evaluering, rekursion och svart magi ger oss tillgång till labels som ännu inte
definierats. Vi behöver alltså inte skriva någon kod alls för parsing av
assembler. Man får även en mycket bra syntaxkontroll och även en viss
typsäkerhet.

Makrospråket ger oss tillgång till flera bra sätt att generera assembler. Till
exempel kommer kodraden i figur \ref{code:makroexample} att generera kod som
kontrollerar tangenttryckningar för alla spelare och flytta dem, utifrån kod
som gör detta bara för en spelare.

\begin{figure}
  \begin{lstlisting}[language=haskell]
    mapM_ (\x -> movePlayer x gr15) (players state)
  \end{lstlisting}
\caption{Exempel på generering av assembler.}
\label{code:makroexample}
\end{figure}
